\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[german]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{todonotes}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage[yyyymmdd,hhmmss]{datetime}

\RequirePackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,mathdots,
		textcomp,enumerate,array,mathtools,stmaryrd,
		makecell,booktabs,float,fancyhdr,eurosym,ulem,
		diagbox}

% Listings
\lstset{language=C,
        morekeywords={}
}

% Bibliography
\bibliographystyle{abbrv}

% Top and bottom margin
\usepackage[margin=3.5cm, headheight=14pt]{geometry}
\setlength{\parskip}{0.2in}
\setlength{\parindent}{0cm}

% Captions
\usepackage[width=.80\textwidth]{caption}

% Hyperlinks
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks   = true,    % Colours links instead of boxes
  urlcolor     = blue,    % External hyperlinks: blue; for printing: black
  linkcolor    = blue,    % Internal links: 	 blue; for printing: black
  citecolor    = red      % Citations: 		 red;  for printing: black
}

% Font for inline code snippets
\renewcommand*\ttdefault{pcr}

% Tree
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,chains,matrix,positioning,scopes}
\usetikzlibrary{arrows.meta}
\usetikzlibrary{math}

% Theorems
\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{xmp}{Example}

% Header / Footer
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{Repetitorium Dismod WS 18/19}
\fancyhead[C]{Work in progress!}
\fancyhead[R]{Modifizierte Aufgaben}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[R]{Stand: \today, \currenttime}
%\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\begin{document}

\begin{tabular}{@{}*{4}{p{1\textwidth}@{}}}
\hline
\textsc{Tag 1: Aussagenlogik}\\
\hline
\end{tabular}

\textbf{Aufgabe 3.10. (a)} (modifiziert!)

USA, 4. November 2008. Vor einem Wahllokal befragt ein Journalist vier Freunde
A, B, C und D, die gerade das Wahllokal verlassen haben, wie sie gewählt haben.
\vspace{-12pt}
\begin{enumerate}
\item A sagt: „Falls B für Obama gestimmt hat, dann haben auch C und D für Obama gestimmt.“
\item B sagt: „A hat auf keinen Fall für Obama gestimmt, aber D.“
\item C sagt: „B hat nur dann für McCain gestimmt, wenn A für Obama gestimmt hat.“
\item D sagt: „C hat genau dann für Obama gestimmt, wenn A
      für McCain oder B für Obama gestimmt hat.“
\end{enumerate}
\vspace{-12pt}
Wir nehmen an, dass jeder die Wahrheit gesagt und entweder Obama oder McCain gewählt hat.

\vspace{-12pt}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Gib \textbf{aussagenlogische Formeln} $\varphi_1, \varphi_2, \varphi_3, \varphi_4$ an,
die die Aussagen von A, B, C und D repräsentieren.
%Verwende die \textbf{aussagenlogischen Variablen} $A,B,C,D$ dafür, dass die betreffende
%Person für Obama gestimmt hat.
\item Gib eine Formel $\varphi$ an, die besagt, welche Stimmabgaben von A, B, C und D möglich sind.
\end{enumerate}

\textbf{Aufgabe 3.12. (a)} (modifiziert!)

Die Zwerge sind auf Schatzsuche. Die folgenden Aussagen gelten:
\vspace{-12pt}
\begin{enumerate}
\item „Wenn der Drache in der Höhle liegt, dann wird der Schatz nicht erobert.“
\item „Tragt ihr feuerfeste Schilde,
so gilt: Ihr erobert den Schatz oder der Drache liegt in der Höhle, aber auf keinen Fall wird
beides eintreten.“
\item „Der Schatz wird erobert oder der Drache liegt in der Höhle.“
\end{enumerate}

\vspace{-12pt}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Übersetze die Aussagen 1 bis 3 in \textbf{aussagenlogische Formeln}
$\varphi_1, \varphi_2, \varphi_3$. Benutze
dazu die \textbf{aussagenlogischen Variablen} $D$, $F$ und $S$ mit der Bedeutung,
dass der \textbf{D}rache in der Höhle liegt, \textbf{F}euerfeste Schilde getragen werden
und der \textbf{S}chatz erobert wird.
\item Gib eine aussagenlogische Formel $\varphi$ an, die ausdrückt, dass die Aussagen 1 bis 3
gelten.
\end{enumerate}
\pagebreak

\textbf{Aufgabe 3.29. (b)} (modifiziert!)

\vspace{-36pt}
\begin{minipage}[b]{0.8\textwidth}
Sei $n \in \mathbb{N}_{>0}$. Ihr macht einen Camping-Ausflug auf einem
$n \times n$-Gitter. Sei $G_n := \{1, 2, \dots, n\}^2$ die Menge aller Zellen des
Gitters und sei $\text{\textbf{Bäume}} \subseteq G_n$ die Menge der Zellen, in
denen ein Baum steht.
\end{minipage} \hfill
\begin{minipage}[b]{0.15\textwidth}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.20]{bild_gitter_zelten.png}
\end{figure}
\end{minipage}

Wo sollten die Zelte am besten aufgebaut werden? Im Ratgeber
„Survival-Guide: Informatiknahes Camping für Dummies“ steht:

\vspace{-12pt}
\begin{enumerate}
\item Ein Zelt kann nur dort platziert werden, wo kein Baum steht.
\item In jeder Spalte muss \textit{mindestens} ein Zelt stehen.
\item In jeder Zeile darf \textit{höchstens} ein Zelt stehen.
\item Ein Zelt muss horizontal oder vertikal mit einem Baum benachbart sein.
\item Zelte dürfen nicht horizontal und nicht vertikal benachbart sein.
\end{enumerate}

\vspace{-12pt}
Verwende im Folgenden für alle Zellen $(i,j) \in G_n$ die
\textbf{aussagenlogischen Variablen}\\[6pt]
\begin{tabular}{ll}
$Z_{i,j}$ & mit der Bedeutung „in Zeile $i$ und Spalte $j$ steht ein Zelt“ und\\[6pt]
$B_{i,j}$ & mit der Bedeutung „in Zeile $i$ und Spalte $j$ steht ein Baum“.
\end{tabular}

Gib \textbf{aussagenlogische Formeln}
$\varphi_1, \varphi_2, \varphi_3, \varphi_4, \varphi_5$ an,
die die Aussagen 1 bis 5 formalisieren.

\textit{Hinweise}. Für jede Zelle $(i,j)$ ist
$HV(i,j) := \{(i-1, j), (i+1, j), (i, j-1), (i, j+1)\} \cap G_n$
die Menge aller mit $(i,j)$ horizontal oder vertikal benachbarten Zellen
auf dem Gitter $G_n$. Nutze die Mengen $HV(1,1), HV(1,2), \dots, HV(n,n)$
für die Formeln $\varphi_4$ und $\varphi_5$.

Die folgenden Notationen können sehr hilfreich sein:

$\bigwedge\limits_{i=1}^n \dots$ \hspace{12pt} oder \hspace{12pt}
$\bigwedge\limits_{(i,j) \in G_n} \dots$ \hspace{12pt} oder \hspace{12pt}
$\bigwedge\limits_{(i,j) \in G_n} \bigvee\limits_{(k,l) \in H(i,j)} \dots$\pagebreak

\begin{tabular}{@{}*{4}{p{1\textwidth}@{}}}
\hline
\textsc{Tag 2: Graphen}\\
\hline
\end{tabular}

\textbf{Vollständige Induktion auf Graphen} („Lehrbeispiel“, nur zu
Demonstrationszwecken!)

Sei $G = (V,E)$ ein vollständiger, ungerichteter Graph. Beweise durch
vollständige Induktion über die Anzahl der Knoten von $G$ die folgende
Aussage:

Die Länge eines Hamilton-Weges in $G$ beträgt $|V| - 1$.\vspace{12pt}

\textbf{Aufgabe 5.25. (a)} (Beweistechnik vollständige Induktion ergänzt)

Gegeben sei ein ungerichteter Graph $G = (V,E)$ und jeder Knoten $v \in V$
habe \textbf{höchstens drei Nachbarn}. Zeige durch
vollständige Induktion über die Anzahl der Knoten von $G$ die folgende Aussage:

Es gibt eine Partition $V = V_1 \cup V_2$ mit $V_1 \cap V_2 = \emptyset$, so dass
für alle $i = 1, 2$ gilt: Jeder Knoten in $V_i$ hat höchstens einen Nachbarn in $V_i$.
\vspace{12pt}

\textbf{Aufgabe 5.34. (a)} (modifiziert, Wert für Gewinn ist 4, anstatt 6)

Zwei Spieler A und B spielen das folgende Spiel. Das Spiel ist in Runden aufgeteilt,
wobei Spieler A in den \textbf{geraden Runden} und Spieler B in den \textbf{ungeraden Runden}
spielt. In der \textbf{ersten Runde} wählt Spieler B eine Zahl aus $\{1,2\}$. In jeder der
nachfolgenden Runden wählt der jeweilige Spieler eine Zahl aus $\{1,2,3\}$ mit
der \textbf{Einschränkung}, dass die Zahl aus der vorhergehenden Runde nicht gewählt werden
darf. Nach jeder Runde wird die Summe der bereits gewählten Zahlen berechnet.
Nimmt diese Summe den \textbf{Wert 4} an, so gewinnt der Spieler der jeweiligen Runde;
übersteigt sie den \textbf{Wert 4}, so verliert er.

\vspace{-12pt}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Beschreibe das Spiel durch einen Entscheidungsbaum.
\item Wer gewinnt, wenn beide Spieler optimal spielen, d.h. wenn jeder Spieler immer nur
diejenigen Zahlen wählt, mit denen er -- falls dies möglich ist -- gewinnen kann?
\end{enumerate}\pagebreak

\begin{tabular}{@{}*{4}{p{1\textwidth}@{}}}
\hline
\textsc{Tag 3: Markov-Ketten}\\
\hline
\end{tabular}

\textbf{Aufgabe zu Grundwissen Markov-Ketten} (basierend auf Übungsaufgabe 8.1 WS 14/15)

Zu Weihnachten erhält jedes Kind entweder ein \textit{tolles Geschenk} oder ein
Stück \textit{Kohle}. Die Entscheidung, ob ein Kind ein tolles Geschenk oder ein
Stück Kohle bekommt soll allein davon abhängen, was es im Jahr zuvor bekommen hat.

Wir modellieren die Folge der Ereignisse tolles Geschenk / Kohle für ein Kind über
die Jahre als Markov-Kette. Die Markov-Kette hat als Zustandsmenge die Zustände
1 := \textit{Geschenk} und 2 := \textit{Kohle}.

\vspace{-12pt}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Die Markov-Kette für Bobs Bescherung hat die folgende Übergangsmatrix
\begin{center}
$P_B = \begin{pmatrix}
       	5/8 & 3/8 \\[6pt]
       	3/8 & 5/8
       \end{pmatrix}$
\end{center}
Wir nehmen, dass die Markov-Kette für Bobs Bescherung beginnt damit, dass Bob ein
tolles Geschenk erhält, d.h. es gelte $\pi_B^{(0)} = (1 \, , 0)$.\\
\\
Berechne die \textbf{Wahrscheinlichkeitsverteilung} für Bobs Bescherung \textbf{in zwei Jahren},
d.h. berechne $\pi_B^{(2)}$.
\item Es gibt Kinder, deren Übergangsmatrix für ihre Bescherung vorteilhafter ist als die
von Bob. Als Beispiel für ein solches Kind betrachten wir Alice, deren Übergangsmatrix
gegeben ist durch
\begin{center}
$P_A = \begin{pmatrix}
       	7/8 & 1/8 \\[6pt]
       	1/4 & 3/4
       \end{pmatrix}$
\end{center}
\begin{enumerate}[(i)]
\item Zeige, dass die Verteilung $\pi_A = (2/3 \, , 1/3)$ eine \textbf{stationäre Verteilung}
für die Bescherung von Alice ist.
\item Ist die Markov-Kette mit Übergangsmatrix $P_A$ \textbf{ergodisch}?
Bestimme die \textbf{Grenzverteilung} $\lim\limits_{k \rightarrow \infty} \pi_A^{(k)}$,
wenn $\pi_A^{(0)} = (1/4 \, , 3/4)$ gilt.
\item Gebe eine \textbf{stationäre Verteilung} für die Bescherung von \textbf{Bob}
in Teilaufgabe (a) an.
\end{enumerate}
\end{enumerate}\pagebreak

\textbf{Aufgabe 6.4.} (de-harry-potter-fiziert)

Das Fußballspiel der Frankfurter Fußballfreunde gegen die Bonameser Ballsportgemeinschaft
steht bevor. Der Bonameser Mannschaftskapitän hat beim Training der gegnerischen Mannschaft
zugeschaut und vom Passspiel der drei Frankfurter Stürmer Arne, Basti und Clemens
folgende Beobachtungen festgehalten.

\vspace{-12pt}
\begin{itemize}
\item Arne spielt nur in der Hälfte aller Schritte den Ball ab, und zwar doppelt so oft
zu Clemens wie zu Basti.
\item Basti behält den Ball mit Wahrscheinlichkeit $2/3$, spielt mit Wahrscheinlichkeit
$2/9$ zu Arne ab und ansonsten zu Clemens.
\item Clemens spielt den Ball immer sofort weiter, wobei er doppelt so oft zu Basti wie
zu Arne abspielt.
\end{itemize}

\vspace{-12pt}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Modelliere das Passspiel der Frankfurter Spieler als Markov-Kette, indem du eine
Irrfahrt des Balls auf den Zuständen 1 := Arne, 2 := Basti und 3 := Clemens gemäß
den oben beschriebenen Wahrscheinlichkeiten annimmst. Gebe den Graphen der Kette mit
den Übergangswahrscheinlichkeiten sowie die Übergangsmatrix an.
\item Am Anfang eines Spielzugs sei Basti im Ballbesitz, d.h. es gelte
$\pi^{(0)} = (0,1,0)$. Zeige durch \textbf{vollständige Induktion}, dass für alle
$t \in \mathbb{N}$ gilt:
\begin{center}
$\pi^{(t)} = \left( \frac13 \left(1 - 3^{-t}\right),
\frac12 \left(1 + 3^{-t}\right),
\frac16 \left(1 - 3^{-t}\right) \right)$
\end{center}
\item Mit welcher Wahrscheinlichkeit befindet sich jeder der Spieler im Ballbesitz,
wenn der Spielzug unendlich lange dauert?
\end{enumerate}\pagebreak

\begin{tabular}{@{}*{4}{p{1\textwidth}@{}}}
\hline
\textsc{Tag 4: Endliche Automaten}\\
\hline
\end{tabular}

\textbf{Aufgabe 7.1.} (modifiziert!)

Sie $A$ der folgende endliche Automat über dem Alphabet $\Sigma = \{a,b\}$:
\vspace{-12pt}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.30]{dfa_7_1.png}
\end{center}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Gib die Menge der Zustände, den Startzustand, die Menge der akzeptierenden
Zustände und die Übergangsfunktion von $A$ an.
\item Welche der folgenden Worte werden von $A$ akzeptiert, welche nicht?
\vspace{-12pt}
\begin{center}
\begin{minipage}[b]{0.33333\textwidth}
\begin{itemize}
\item $bbaaba$
\end{itemize}
\end{minipage}%
\begin{minipage}[b]{0.33333\textwidth}
\begin{itemize}
\item $abbaaababbba$
\end{itemize}
\end{minipage}%
\begin{minipage}[b]{0.33333\textwidth}
\begin{itemize}
\item $aabbaab$
\end{itemize}
\end{minipage}
\end{center}
\item Beschreibe umgangssprachlich, aus welchen Worten die von $A$ akzeptierte Sprache
$L(A)$ besteht.
\item Gib ein möglichst kurzes Wort an, das von $A$ akzeptiert wird.
\end{enumerate}
\vspace{12pt}

\textbf{Aufgabe 7.2.} (gekürzt)

Sei $A$ der folgende endliche Automat über dem Alphabet $\Sigma = \{a, b\}$:
\vspace{-12pt}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.30]{dfa_7_2.png}
\end{center}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Gib für $A$ Folgendes an:
\vspace{-12pt}
\begin{center}
\begin{minipage}[b]{0.4\textwidth}
\begin{itemize}
\item die Menge der Zustände
\item den Startzustand,
\end{itemize}
\end{minipage}%
\begin{minipage}[b]{0.6\textwidth}
\begin{itemize}
\item die Menge der akzeptierenden Zustände und
\item die Übergangsfunktion.
\end{itemize}
\end{minipage}%
\end{center}
\item Welche der folgenden Worte werden von $A$ akzeptiert, welche nicht?
\vspace{-12pt}
\begin{center}
\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
\item $aaabb$
\item $aab z_0 aa$
\end{itemize}
\end{minipage}%
\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
\item $bbaaaabbbb$
\item $bbbbaab$
\end{itemize}
\end{minipage}%
\end{center}
\item Beschreibe umgangssprachlich, aus welchen Worten die von $A$ akzeptierte Sprache
$L(A)$ besteht.
\end{enumerate}\pagebreak

\textbf{DFA konstruieren} \textit{(Die Sprache ist an $L_6$ aus \textbf{Aufgabe 7.34.}
 (Skript) angelehnt;
dort sind auch weitere Sprachen genannt, anhand derer die Konstruktion von DFA / NFA /
regulären Ausdrücken geübt werden kann!)}

Konstruiere einen DFA $D$ für die folgende Sprache $L$:

$L = \left\{ w \in \{a,b\}^* : \text{der erste und letzte Buchstabe von $w$
sind verschieden} \right\}$
\vspace{12pt}

\textbf{Aufgabe 7.14.} (gekürzt)
Der DFA $A = (\Sigma, Q, \delta, q_0, F)$ mit $\Sigma = \{a,b\}$, $Q = \{1,2,3,4,5,6,7\}$,
$q_0 = 7$ und $F = \{3,6\}$ sei durch die folgende Grafik gegeben:
\vspace{-12pt}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.40]{dfa_7_14_a.png}
\end{center}
Minimiere den DFA $A$, d.h. bestimme den Äquivalenzklassenautomat $A'$.
Verwende dazu den Algorithmus aus der Vorlesung und gib auch die Tabelle an,
in der Paare inäquivalenter Zustände mit den Mengen $M_i$ markiert sind.
\vspace{12pt}

\textbf{Aufgabe 7.16.} (modifiziert!)

Sei $A$ der folgende NFA über dem Alphabet $\Sigma = \{a,b\}$:
\vspace{-12pt}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  	\node[anchor=south west,inner sep=0] at (0,0) {
                \includegraphics[width=0.6\textwidth]{nfa_7_16.png}};
    \draw [thick,->,>=latex] (3.22,0.1) -- (3.22,0.55);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Welche der folgenden Wörter liegen in $L(A)$, welche nicht?
\vspace{-12pt}
\begin{center}
\begin{minipage}[b]{0.25\textwidth}
\begin{itemize}
\item $w_1 := a$
\end{itemize}
\end{minipage}%
\begin{minipage}[b]{0.25\textwidth}
\begin{itemize}
\item $w_2 := aba$
\end{itemize}
\end{minipage}%
\begin{minipage}[b]{0.25\textwidth}
\begin{itemize}
\item $w_3 := abbabb$
\end{itemize}
\end{minipage}%
\begin{minipage}[b]{0.25\textwidth}
\begin{itemize}
\item $w_4 := bbabab$
\end{itemize}
\end{minipage}%
\end{center}
\item Beschreibe (mathematisch oder umgangssprachlich) die Sprache $L(A)$.
\item Konstruiere mithilfe der Potenzmengenkonstruktion einen DFA $D$, der
dieselbe Sprache wie der NFA $A$ akzeptiert. Berücksichtigen Sie in $D$ nur
solche Zustände, die vom Startzustand $q_0$ aus erreichbar sind.
\end{enumerate}\pagebreak

\begin{tabular}{@{}*{4}{p{1\textwidth}@{}}}
\hline
\textsc{Tag 5: Kontextfreie Grammatiken}\\
\hline
\end{tabular}

\textbf{Aufgabe 8.1.} (modifiziert!)

Sei $L = \left\{a^i b^j c^k : k = i+j \text{ und } i,j \in \mathbb{N}_{\geq 0}\right\}$.

Gib eine kontextfreie Grammatik $G$ an, so dass $L(G) = L$ gilt.

\end{document}
